\chapter{Elettronica digitale II}

\section{Ritardo dei segnali}
\begin{exlist}
	\ok Es. 1
	\ok Hw. 1
	\ok Es. 2
	\ok Es. 3
\end{exlist}
Realizziamo il circuito suggerito dal testo in logica NAND, sostituendo le porte NOT con delle porte NAND \texttt{14011} con gli ingressi cortocircuitati, e realizzando l'AND come una concatenazione di un NAND e di un NOT. Volendo, avremmo potuto usare un latch SR per implementare il ritardo. Misuriamo poi con il \textit{VI} \texttt{Contatore\_pulsew} la durata dell'impulso positivo:
\begin{acquis}{Contatore\_pulsew}
	Trigger & Rising edge \\
\end{acquis}
Abbiamo misurato un tempo dell'impulso di $\sim \SI{400}{n s}$, a fronte di un valore teorico tipico
 di circa $3\times\SI{125}{n s}$ e un valore massimo di $3\times\SI{250}{ns}$.
Abbiamo realizzato il medesimo circuito con delle porte NOR \texttt{74HC02} con gli ingressi cortocircuitati in luogo delle tre porte NOT. L'impulso ha durata sperimentale di $\sim\SI{50}{ns}$, teorica tipica di $3\times \SI{9}{ns}$ e teorica massima di $3\times \SI{18}{ns}$.
Avremmo potuto realizzare il circuito anche con delle porte NAND \texttt{74HC00}, per ottenere dei valori teorici tipici di $3\times \SI{9}{ns}$ e massimi di $3\times\SI{18}{ns}$.



\section{Circuiti monostabili}
\begin{exlist}
	\ok Es. 4
	\ok Es. 5
	\ok Es. 6
	\ok Es. 7
	\ok Es. 8
	\ok Es. 9
\end{exlist}

Gli esercizi 4 e 5 vengono lasciati al lettore.

Realizziamo il circuito suggerito con una resistenza da $\SI{100}{k\Omega}$, cosicché $\tau=\SI{0.1}{s}$. Con il tester si verifica sperimentalmente quanto spiegato teoricamente dagli esercizi 4 e 5 (dimming istantaneo con decadimento (del dimming) esponenziale dell'uscita in prossimità di un falling edge all'ingresso).

Riportiamo i dati raccolti per una frequenza di $\SI{5}{Hz}$ in ingresso (dal generatore di funzioni).
\begin{acquis}{ACQUIS\_BASE3W\_xyz.vi}
	Fondo Scala & 5V\\
	Input terminal configuration & RSE \\
	Physical channels & Dev1/ai0:2\\
	Sample mode & Finite Samples\\
	Campioni al secondo & 10000\\
	Durata (secondi) & 2\\
\end{acquis}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett14/images/Es7-0.47uF-100kohm.png}
	\caption{Segnali raccolti con un condensatore da $\SI{1}{\mu F}$}
	\label{sett14:fco8n1mL}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett14/images/Es7-1uF-100kohm.png}
	\caption{Segnali raccolti con un condensatore da $\SI{0.47}{\mu F}$}
	\label{sett14:v77v4cmL}
\end{figure}

Tornando con il capacitore da 1uF, usiamo il VI Digital pulse per generare diversi impulsi ravvicinati, così da verificare che, finché gli impulsi in ingresso arrivano mentre l'output è \textit{low}, questi vengono ignorati dal circuito.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett14/images/Es9.png}
	\caption{Segnali raccolti con un condensatore da $\SI{1}{\mu F}$: in blu il segnale Q, per verificare la modalità di retrigger}
	\label{sett14:W77v4cmL}
\end{figure}

\section{Potenziometri digitali (RDAC)}
\begin{exlist}
	\ok Es. 10
	\ok Hw. 2
	\ok Es. 11
	\ok Es. 12
	\ok Es. 13
	\ok Es. 14
	\ok Es. 15
	\ok Es. 16
	\ok Es. 17
	\ok Hw. 3
\end{exlist}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett14/images/DS1804screen1.png}
	\caption{Prima pagina del datasheet del DS1804}
	\label{sett14:v87v4cmL}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{sett14/images/DS1804screen2.png}
	\caption{Seconda pagina del datasheet del DS1804}
	\label{sett14:v97v4cmL}
\end{figure}
Con il \textit{VI} \texttt{Digital\_out4} abbiamo verificato il funzionamento dell'integrato. Abbiamo quindi misurato le resistenze ogni 9 step, sia in salita che in discesa, verificando tramite fit che la resistenza segue una legge del tipo $y=mn+q$, con $n$ il numero dello step, $m= \SI{0.1016}{kOhm/step}$ e $q=\SI{0.5636}{kOhm}$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett14/images/Es16stem.png}
	\caption{Dati raccolti e fit relativo alla resistenza del potenziometro in funzione dello step}
	\label{sett14:W97v4cmL}
\end{figure}
Relativamente al circuito dell'Hw. 3, chiaramente l'amplificazione è pari a $g=1+R_2/R_1$; se al posto di $R_1$ mettiamo il potenziometro e al posto di $R_2$ una resistenza da $\SI{10}{k\Omega}$, abbiamo un guadagno:
\[g=1+\frac{10}{mn+q}\]



\section{Circuiti integrati monostabili}
\begin{exlist}
	\ok Es. 18
	\ok Es. 19
	\ok Hw. 4
	\ok Es. 20
\end{exlist}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett14/images/14538typicalapplications.png}
	\caption{Dati raccolti e fit relativo alla resistenza del potenziometro in funzione dello step}
	\label{sett14:CUSv4cmL}
\end{figure}
Abbiamo realizzato la configurazione non retriggerabile, rising-edge triggered, suggerita dal datasheet (figura \ref{sett14:CUSv4cmL}), usando come $R_X$ una resistenza da $\SI{10}{k\Omega}$ in serie al potenziometro  digitale.

Come chiaro dai dati raccolti e riportati in tabella \ref{settXX:Ov9qrkCq}, nella configurazione scelta, all'aumentare dello step si ha una diminuzione della durata dell'impulso.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		nstep &   Durata impulso [ms] \\
		\hline
		0 &  51.75 \\
		9.0 &  49.28 \\
		18.0 &  47.06 \\
		27.0 &  44.82 \\
		36.0 &   42.6 \\
		45.0 &  40.36 \\
		54.0 &  38.12 \\
		63.0 &  35.86 \\
		72.0 &  33.62 \\
		81.0 &  31.38 \\
		90.0 &  29.12 \\
		99.0 &   27.1 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella dei dati raccolti per l'esercizio 20}
	\label{settXX:Ov9qrkCq}
\end{table}


\section{Circuiti astabili}
\begin{exlist}
	\ok Es. 21
	\ok Es. 22
	\ok Es. 23
	\ok Es. 24
	\ok Es. 25
	\ok Hw. 4
	\ok Es. 26
	\ok Hw. 4
	\ok Es. 27
	\ok Es. 28
	\ok Es. 29
	\todo Es. 30
	\todo Es. 31
	\todo Es. 32
	\todo Hw. 7
\end{exlist}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{circuitikz} \draw
		(3.5,0) node[nand port](U2) {}
		(U2)+(-0.7,0) node (U2descr) {U2}
		(0,0) node[nand port](U1) {}
		(U1)+(-0.7,0) node (U1descr) {U1}
		(U2)+(-1.5,0) node (preU2) {}
		(preU2)+(-1,0) node (prepreU2) {}
		(U1)+(-1.5,0) node (preU1) {}
		(preU1) |- (U1.in 1)
		(preU1) |- (U1.in 2)
		(preU2) |- (U2.in 1)
		(preU2) |- (U2.in 2)
		(U1.out) to[short, -*] (prepreU2)
		(prepreU2) to[short, -*, l=V1] (preU2)		
		(prepreU2)+(0,-2.5) node (Rlow) {}
		(prepreU2) to[R, l=R] (Rlow)
		
		(U2)+(1,0) node (postU2) {}
		(postU2)+(0,-2.5) node (Clow) {}
		(postU2) to[C, l=C] (Clow)
		(Clow) to[short, -*, l_=D] (Rlow)
		(Rlow)+(-3,0) node (node1) {}
		(node1)+(0,2.5) node (node2) {}
		(Rlow) to[short] (node1)
		(node1) to[short] (node2)
		(node2) to[short, -*] (preU1)
		(U2) to[short] (postU2)
		(postU2) to[short, *-, l=Q] ++(1,0)
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Circuito realizzato}
	\label{sett14:D50ncalp}
\end{figure}
Il circuito proposto è un circuito astabile con un semiperiodo di circa $\tau=RC$. Pertanto, abbiamo scelto di associare alla resistenza da $\SI{10}{k\Omega}$ un condensatore da $\SI{100}{nF}$ per avere circa 1000 semiperiodi in un secondo. Abbiamo quindi realizzato il circuito e abbiamo acquisito i dati.
\begin{acquis}{ACQUIS\_BASE3W\_xyz.vi}
	Fondo scala & 5 \\
	Input terminal configuration & RSE \\
	Physical channels & Dev1/ai0:2 \\
	Sample mode & Finite samples\\
	Campioni al secondo & 10000\\
	Durata (secondi) & 2 \\
	Salva i dati su file & SI \\
\end{acquis}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett14/images/CircuitiAstabili-plot4.7kohm100nF.png}
	\caption{Acquisizione dei dati con R=$\SI{4.7}{k\Omega}$, C=$\SI{100}{nF}$}
	\label{sett14:VS8hvkaL}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett14/images/CircuitiAstabili-plot10kohm100nF.png}
	\caption{Acquisizione dei dati con R=$\SI{10}{k\Omega}$, C=$\SI{100}{nF}$}
	\label{sett14:87ndzo2a}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett14/images/CircuitiAstabili-plot100kohm100nF.png}
	\caption{Acquisizione dei dati con R=$\SI{100}{k\Omega}$, C=$\SI{100}{nF}$}
	\label{sett14:qkncynal}
\end{figure}

Con riferimento alla figura \ref{sett14:87ndzo2a}, osseriviamo un periodo $T\sim \SI{2}{ms}$, come atteso, dato che $T\sim2\tau$. Come suggerisce il testo, nelle fasi di salita (e anche in quelle di discesa) si può osservare come la curva rossa (l'uscita U2) abbia in primo momento una grande pendenza, mentre un una seconda fase rimanga un andamento lineare.

Possiamo tuttavia notare l'asimmetria tra lo stato logico alto e quello basso: il duty cycle (si vede ad occhio) è minore del 50\%. Una possibile spiegazione di questa asimmetria è da ricercarsi nella asimmetria delle porte logiche usate rispetto al valore centrale di $\SI{2.5}{V}$: come intuibile dalla figura, la transizione si ha quando l'input di U1 attraversa la soglia critica di $\sim\SI{2.8}{V}$.

La curva verde, come atteso da un circuito RC, mostra un andamento esponenziale. Un fit potrebbe confermare questa impressione grafica.

Abbiamo quindi costruito un semplice buffer concatenando due porte not e acquisito il segnale così ripulito (segnale blu delle precedenti acquisizioni). Abbiamo quindi riportato i due segnali anche in figura \ref{sett14:nvsoibmL}. Chiaramente lo stadio finale ridefinisce bene il segnale


\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Uscita da U2] {
	\includegraphics[height=0.3\textwidth]{sett14/images/UscitaU2sporca.png}
	}
	\subfloat[][Uscita ripulita con due porte NOT] {
	\includegraphics[height=0.3\textwidth]{sett14/images/UscitaPulita.png}
	}
	\caption{Grafici relativi all'esercizio 27}
	\label{sett14:nvsoibmL}
\end{figure}

Abbiamo quindi misurato le frequenze generate dal circuito, in uscita da U2 e dallo stadio finale (figura \ref{sett14:vsmopamL}). La dispersione delle frequenze misurate non è variata in modo significativo. Non riusciamo però a spiegare il lieve shift della media della distribuzione: $\SI{470.75}{Hz}$ per l'uscita di U2, $\SI{476.00}{Hz}$ Hz per l'uscita dello stadio finale, ovvero periodi rispettivi di $\SI{2.1243}{ms}$ e $\SI{2.1008}{ms}$.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Uscita da U2] {
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett14/images/FrequenzaPulita.png}
	}
	\subfloat[][Uscita ripulita con due porte NOT] {
		\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett14/images/FrequenzaU2Sporco.png}
	}
	\caption{Misure della frequenza con il VI \texttt{Contatore\_freq}}
	\label{sett14:vsmopamL}
\end{figure}

Abbiamo quindi misurato la durata temporale del segnale logico alto con il \textit{VI} \texttt{Contatore\_pulsew} (figura \ref{sett14:LcUJ2q0d}). Abbiamo quindi ricavato una stima del duty cycle: 42.07\% per l'uscita di U2 e 43.43\% per l'uscita dello stadio finale.

\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[][Uscita da U2] {
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{sett14/images/CircuitiAsincroni-HighTimeSporco.png}
}\\
\subfloat[][Uscita ripulita con due porte NOT] {
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{sett14/images/CircuitiAsincroni-HighTimePulito.png}
}
\caption{Misure della durata temporale del segnale logico alto}
\label{sett14:LcUJ2q0d}
\end{figure}